**西東京市**（）是位于[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[多摩地方的城市](../Page/多摩地方.md "wikilink")。市區面積15.85平方公里，設立于2001年1月21日，是由[田無市和](../Page/田無市.md "wikilink")[保谷市合併而成的](../Page/保谷市.md "wikilink")。西東京市為21世紀后日本最早設立的新城市。合併時人口有179,710人。人口密度超過每平方公里12,000人。

## 地理

西東京市位處[武藏野台地中央](../Page/武藏野台地.md "wikilink")，東西長4.8公里，南北長5.6公里。市內有、、新川（白子川支流）與[玉川上水分流](../Page/玉川上水.md "wikilink")等，是[多摩地方中水資源較為豐富的區域](../Page/多摩地方.md "wikilink")。

交通上的主要動線為通往[東京中心的東西向幹道](../Page/東京.md "wikilink")[青梅街道](../Page/青梅街道.md "wikilink")、等，鐵路則有東西向的[西武鐵道](../Page/西武鐵道.md "wikilink")[池袋線](../Page/西武池袋線.md "wikilink")、西武鐵道[新宿線](../Page/西武新宿線.md "wikilink")。市內南北向動線有谷戶新道、境新道等。

市中心為西武新宿線[西武柳澤站](../Page/西武柳澤站.md "wikilink")、[田無站北側與西武池袋線](../Page/田無站.md "wikilink")[雲雀丘站](../Page/雲雀丘站.md "wikilink")、[保谷站南側](../Page/保谷站.md "wikilink")。

依據平成22年國勢調査，往東京都[特別區部](../Page/東京都區部.md "wikilink")[通勤率達](../Page/通勤.md "wikilink")42.9%。

### 鄰接自治體

  - 東 - [練馬區](../Page/練馬區.md "wikilink")
  - 北 - [埼玉縣](../Page/埼玉縣.md "wikilink")[新座市](../Page/新座市.md "wikilink")
  - 北西 - [東久留米市](../Page/東久留米市.md "wikilink")
  - 西 - [小平市](../Page/小平市.md "wikilink")
  - 南 -
    [小金井市](../Page/小金井市.md "wikilink")、[武藏野市](../Page/武藏野市.md "wikilink")

## 地域

  - 舊田無市
    谷戶町、北原町、綠町、西原町、、、南町、、雲雀丘（ひばりが丘）3丁目2番一部分

  - 舊保谷市

    、雲雀丘丘北、住吉町、、、、東町、中町、泉町、、富士町、、柳澤、

## 歷史

舊田無市自[江戶時代起就是](../Page/江戶時代.md "wikilink")[青梅街道的宿場町](../Page/青梅街道.md "wikilink")，為交通要地。之後（現[JR中央線](../Page/中央本線.md "wikilink")）未通過市內，逐漸失去原有的交通優勢地位。

舊保谷市內有[繩文時代的下野谷遺跡](../Page/繩文時代.md "wikilink")。江戶時代因開鑿[玉川上水分流千川上水](../Page/玉川上水.md "wikilink")，南部開使開發新田，[大正時代以前為農村地帶](../Page/大正時代.md "wikilink")。戰時因市內有軍需工廠而遭受空襲。之後兩市在[武藏野鐵道](../Page/武藏野鐵道.md "wikilink")（現在的[西武鐵道](../Page/西武鐵道.md "wikilink")[池袋線](../Page/西武池袋線.md "wikilink")）、西武鐵道[新宿線開通下](../Page/西武新宿線.md "wikilink")，成為東京的[臥城之一](../Page/臥城.md "wikilink")。

### 兩市合併

舊田無市被舊保谷市由北、東、南三方圍繞，兩市合併研究已久。另外也有兩市與[東久留米市合併的構想存在](../Page/東久留米市.md "wikilink")。

### 年表

  - 2001年（平成13年）1月21日 - 田無市與保谷市合併成立**西東京市**。合併時的人口達179,710人。
  - 2002年（平成14年）1月21日 - 制定市章。
  - 2002年（平成14年）3月23日 - 開始營運。

### 名稱問題

新市名在經過公開徵選後，選出「西東京市」、「櫸野市」、「北多摩市」、「雲雀市」、「綠野市」5個候選市名。在進行市民意向調査後，決定選擇支持度最高的「西東京市」\[1\]。

然而單以方位命名也招致「太過草率」的批判。「西東京」一般非指「舊[東京市西](../Page/東京市.md "wikilink")」，而是指「[東京都西部](../Page/東京都.md "wikilink")」。例如的營運路線為青梅、日野、八王子等地區。因此，位於東京都地理中心卻命名為西東京也受到民眾質疑。合併協議會也有意見指出東京「市」並不存在，位置表現上並不正確\[2\]。

## 人口

### 日夜間人口

2005年夜間人口（居住者）為189,386人，區外通勤者與通學生、居住者在內的區內日間人口為148,056人，是夜間的0.782倍。日夜間人口比在東京23區與東京都市部25市中次於狛江市、稻城市，是第三低的自治體，顯示西東京市是以住宅為主的城市。\[3\]

## 行政

### 市長

  - （まるやま・こういち）

      - 2013年（平成25年）2月18日就任，第一任

### 市廳舍

  - 田無廳舍
  - 保谷廳舍

### 出張所

  - 柳橋出張所
  - 雲雀丘站前出張所

### 市議會

#### 構成

  - 議員名額28人，本屆人數27人
  - 2014年（平成26年）12月21日選出（任期至2018年12月20日）

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>黨派</p></th>
<th><p>席次</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/自由民主黨_(日本).md" title="wikilink">自由民主黨西東京市議團</a></p></td>
<td><p>8</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>西東京市議會<a href="../Page/公明黨.md" title="wikilink">公明黨</a></p></td>
<td><p>5</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/日本共產黨.md" title="wikilink">日本共產黨西東京市議團</a></p></td>
<td><p>4</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>統一會派未來</p></td>
<td><p>4</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>民主改革論壇</p></td>
<td><p>3</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/無黨派.md" title="wikilink">無所屬</a></p></td>
<td><p>2</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 廣域行政

  -   -
        多摩地域東北部西東京市、小平市、東村山市、清瀨市、東久留米市5市組成，成員間可互相利用、共同舉辦活動等。通稱「多摩六都」。「六都」最初是包含合併前的田無、保谷，兩市合併後仍繼續沿用。本市有。

  - 柳泉園組合

      -
        本市與東久留米市、清瀨市3市組成，負責垃圾處理業務。垃圾處理場位於は東久留米市下里近東村山市境。

  - 昭和醫院組合

      -
        [清瀨](../Page/清瀨市.md "wikilink")、[小金井](../Page/小金井市.md "wikilink")、[小平](../Page/小平市.md "wikilink")、[東久留米](../Page/東久留米市.md "wikilink")、[東村山](../Page/東村山市.md "wikilink")、[東大和](../Page/東大和市.md "wikilink")、[武藏村山與西東京市組成](../Page/武藏村山市.md "wikilink")，營運小平市的。

  - 武藏野、三鷹、小金井與本市4市間可相互利用公共設施。

### 交流自治體

  - 日本國內
      - [福島縣](../Page/福島縣.md "wikilink")[南會津郡](../Page/南會津郡.md "wikilink")[下鄉町](../Page/下鄉町.md "wikilink")
          -
            1980年（昭和55年）4月29日與舊保谷市締結姐妹都市
      - [山梨縣](../Page/山梨縣.md "wikilink")（現[北杜市](../Page/北杜市.md "wikilink")）
          -
            1999年（平成11年）2月4日與舊田無市締結姐妹都市
      - [千葉縣](../Page/千葉縣.md "wikilink")[勝浦市](../Page/勝浦市.md "wikilink")
          -
            2003年（平成15年）10月22日與西東京市締結友好都市
      - [茨城縣](../Page/茨城縣.md "wikilink")[行方市](../Page/行方市.md "wikilink")
          -
            2006年（平成18年）11月締結災害時相互應援協定。

## 國政、都政

### 國政

屬[日本眾議院](../Page/日本眾議院.md "wikilink")[東京19區](../Page/東京都第19區.md "wikilink")（小平、國分寺、國立、西東京）。

  - 2014年（平成26年）12月（[第47屆日本眾議院議員總選舉](../Page/第47屆日本眾議院議員總選舉.md "wikilink")）
      - [松本洋平](../Page/松本洋平.md "wikilink")（[自由民主黨](../Page/自由民主黨_\(日本\).md "wikilink")）

### 都政

本市為單一選舉區。席次2人。

  - 2013年（平成25年）6月
      - 山田忠昭（自由民主黨）
      - 石毛茂（石毛しげる）（[民主黨](../Page/民主黨_\(日本_1998-\).md "wikilink")）

## 公共機関

### 警察

本市由[警視廳](../Page/警視廳.md "wikilink")（東町4丁目15番一部分由管轄）管轄。

### 消防

  - 西東京[消防署](../Page/消防署.md "wikilink")
      - 保谷出張所
      - 田無出張所
      - 西原出張所

#### 東京都管轄區域的行政機關

  - 府中支局田無出張所

### 國家行政機關

  - 自衛隊東京地方協力本部三多摩地區隊本部西東京地域事務所

## 經濟

### 主要事業所

  - 星辰表（）本社、田無工場

  - 田無製造所

  - [損害保險日本興亞事務本部大樓](../Page/損害保險日本興亞.md "wikilink")

  - 共同觀光巴士 - 觀光巴士。

  - 大成觀光巴士 - 觀光巴士。

  - [SHIN-EI動畫](../Page/SHIN-EI動畫.md "wikilink") - 動畫製作公司。

  - [Triple A](../Page/Triple_A_\(動畫製作公司\).md "wikilink") - 動畫製作公司。

  - [David Production](../Page/David_Production.md "wikilink") - 動畫製作公司。

  - \- 動畫製作公司。

  - \- 動畫製作公司。

  - TOWN通信（タウン通信） -
    收錄西東京市（全域）、[東久留米市](../Page/東久留米市.md "wikilink")（全域）、[小平市](../Page/小平市.md "wikilink")（東部）、[新座市](../Page/新座市.md "wikilink")（部分）區域新聞的地方誌出版社。

  - \- 製菓公司。

  - \- 納豆製造商。

  - \- 不動產。本社本店在田無站前。

  - \- 不動產。本社在芝久保町。

  - \- 不動產。本社在北原町。

  - [東京電力武藏野變電所](../Page/東京電力.md "wikilink")

  - [東京瓦斯保谷導管事業所](../Page/東京瓦斯.md "wikilink")

  - 西東京事業所、西東京[數據中心](../Page/數據中心.md "wikilink")。

### 商業設施

  - 田無ASTA（田無アスタビル） -
    田無站北口的再開發大樓。除商業設施外，還有[瑞穗銀行](../Page/瑞穗銀行.md "wikilink")、市民會館、場外馬券發售處、屋頂五人制足球場、集合住宅等。

      - 田無店

      - ASTA專門店街

          - [伊藤洋華堂田無店](../Page/伊藤洋華堂.md "wikilink")

  - [西友](../Page/西友.md "wikilink")

      -   - 雲雀丘店
          - 雲雀丘團地店
          - 保谷店

  - 雲雀丘[PARCO](../Page/PARCO.md "wikilink")

      - 雲雀丘店

  -   - 田無芝久保店
      - 保谷本町店

  -   - 田無芝久保

  -   - 向台町店

  -   - 田無向台店
      - 西東京谷戸町店

  -   - 東伏見店
      - 雲雀丘店

## 教育

### 小學校

[Higashifushimi_Primary_school_Nishitokyo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Higashifushimi_Primary_school_Nishitokyo.jpg "fig:Higashifushimi_Primary_school_Nishitokyo.jpg")

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li></li>
<li>西東京市立保谷小學校</li>
<li>西東京市立保谷第一小學校</li>
<li>西東京市立保谷第二小學校</li>
<li>西東京市立谷戶小學校</li>
<li>西東京市立東伏見小學校</li>
<li>西東京市立中原小學校</li>
<li>西東京市立向台小學校</li>
<li>西東京市立碧山小學校</li>
<li>西東京市立芝久保小學校</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>西東京市立榮小學校</li>
<li>西東京市立泉小學校</li>
<li>西東京市立谷戶第二小學校</li>
<li>西東京市立東小學校</li>
<li>西東京市立柳澤小學校</li>
<li>西東京市立上向台小學校</li>
<li>西東京市立本町小學校</li>
<li>西東京市立住吉小學校</li>
<li>西東京市立櫸小學校</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 中學校

  - 西東京市立田無第一中學校

  - 西東京市立田無第二中學校

  - 西東京市立田無第三中學校

  - 西東京市立田無第四中學校

  - 西東京市立柳澤中學校

  - 西東京市立保谷中學校

  - 西東京市立青嵐中學校

  - 西東京市立雲雀丘中學校

  -
### 高等學校

  - 都立
      -
      -
      -
  - 私立
      -
      - 中學、高等學校

      - 附屬西東京運動場

### 大學

  - [武藏野大學武藏野校區](../Page/武藏野大學.md "wikilink")
  - [早稻田大學東伏見校區](../Page/早稻田大學.md "wikilink")
  - 早稻田大學東伏見運動場
  - [東京大學田無校區](../Page/東京大學.md "wikilink")
      - 大學院農學生命科學研究科附屬農場（東大農場）
      - 大學院農學生命科學研究科附屬演習林田無試驗場（東大演習林）
      - 東京大學原子核研究所跡紀念碑

### 其他

  - 國立保谷農園

  - 高等部

## 醫院

  -
  - 田無醫院

  - 西東京中央總合醫院

  - 山田醫院

  - 保谷厚生醫院

## 交通

### 鐵路

市內兩條東西向鐵道可通往東京都中心地帶。西武池袋線終點為[池袋站](../Page/池袋站.md "wikilink")，西武新宿線可在[高田馬場站轉乘](../Page/高田馬場站.md "wikilink")[山手線](../Page/山手線.md "wikilink")。本市代表車站是田無站。

  - [西武鐵道](../Page/西武鐵道.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [SeibuIkebukuro.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SeibuIkebukuro.svg "fig:SeibuIkebukuro.svg")
    [池袋線](../Page/池袋線_\(西武鐵道\).md "wikilink")：[保谷站](../Page/保谷站.md "wikilink")
    - [雲雀丘](../Page/雲雀丘站_\(東京都\).md "wikilink")
  - [SeibuShinjuku.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SeibuShinjuku.svg "fig:SeibuShinjuku.svg")
    [新宿線](../Page/新宿線_\(西武鐵道\).md "wikilink")：[東伏見站](../Page/東伏見站.md "wikilink")
    - [西武柳澤站](../Page/西武柳澤站.md "wikilink") -
    [田無站](../Page/田無站.md "wikilink")

### 巴士

  - [西武巴士](../Page/西武巴士.md "wikilink") -
    瀧山營業所西原車庫位於市內西原町。市內路線除西原車庫外，還有與（保谷站發車）、（雲雀丘站北口發車）、等。
      - 第1～3、5路線（委託營運）。
  - [關東巴士](../Page/關東巴士.md "wikilink")。
      - 第4路線（委託運行）。

### 道路

#### 都道（主要地方道）

  - [東京都道、埼玉縣道4號東京所澤線](../Page/東京都道、埼玉縣道4號東京所澤線.md "wikilink") --
    [青梅街道](../Page/青梅街道.md "wikilink")（田無町一丁目交差點以東）、[所澤街道](../Page/所澤街道.md "wikilink")（田無町一丁目交差點以西）

  - [東京都道5號新宿青梅線](../Page/東京都道5號新宿青梅線.md "wikilink") --
    [青梅街道](../Page/青梅街道.md "wikilink")（田無町一丁目交差点以西）、（北原交差點以西）

  - \--

  - [東京都道8號千代田練馬田無線](../Page/東京都道8號千代田練馬田無線.md "wikilink") --

  - \--

  - \--

  - [東京都道、埼玉縣道25號飯田橋石神井新座線](../Page/東京都道、埼玉縣道25號飯田橋石神井新座線.md "wikilink")
    --

  -
#### 都道（多摩南北道路）

  - 1號線 --調布保谷線（都道233號、7號支線）

#### 都道（一般都道）

  - \--

  - \--

  - \-- 、（東伏見以北）

  -
  - \-- （北原交差點以東）

  - \--

## 設施

### 體育設施

  - 運動中心

  - 南町運動、文化交流中心KIRATTO（きらっと）

  - 總合體育館

  - 健康廣場

  - 市民公園球場

  - 向台運動場

  - 西原廣場

  - 北原運動場

  - 芝久保運動場

  - 芝久保第二運動場

  - 雲雀丘運動場

  - 武道場

  -
  -
### 主要公園

  - 西東京憩之森（いこいの森）公園
  - 上保谷新田公園
  - 谷戶二丁目第二公園
  - 青嵐台公園
  - 雲雀丘北頑皮（わんぱく）公園
  - 北町坊谷戶公園
  - 荒屋敷（あらやしき）公園
  - 白子南公園
  - 北町第四公園
  - 中島公園
  - 筍（たけのこ）公園
  - 下保谷第一公園
  - 下保谷森林公園
  - 住吉町第三公園
  - 谷戶銀杏（イチョウ）公園
  - 花水木（はなみずき）公園
  - 泉町啄木鳥（きつつき）公園
  - 泉町第三公園
  - 文理台公園
  - 苗木山（なえぎ山）公園
  - 西原自然公園
  - 保谷友好（なかよし）公園
  - 北原第一公園
  - 西浦公園
  - 保谷第一公園
  - 櫻（さくら）公園
  - 東伏見北公園
  - 保谷第二公園
  - 芝久保第一公園
  - 櫸（けやき）台公園
  - 四十雀（しじゅうから）公園
  - 椋木（むくのき）公園
  - 柳澤潺潺（せせらぎ）公園
  - 柳澤第四公園
  - 上向台公園
  - 田無市民公園
  - 向台公園
  - 向台第二公園
  - 美向台公園
  - 茶花（さざんか）公園
  - 新町杜鵑（つつじ）公園
  - 新町皋月（さつき）公園
  - 谷戶潺潺（せせらぎ）公園
  - 芝久保町一丁目櫻丘（さくらの丘）公園
  - 谷戶中央公園（谷戸セントラルパーク）
  - 下野谷遺跡公園
  - 青空（あおぞら）公園
  - 北宮之脇公園
  - 芝久保町三丁目接觸（ふれあい）公園
  - 下野谷遺跡公園

### 都立公園

  - [都立小金井公園](../Page/小金井公園.md "wikilink")

  - （總合公園）

  - 狹山、境綠道（都立多摩湖自行車步行者道）

### 市管理廣場

  - 千駄山廣場
  - 狹山兒童廣場

### 綠地保全地域

  - 碧山森綠地保全地域
  - 保谷北町綠地保全地域

### 圖書館

  - 柳澤圖書館
  - 中央圖書館
  - 保谷站前圖書館
  - 芝久保圖書館
  - 谷戶圖書館
  - 雲雀丘圖書館
  - 新町分室

### 會館

  - 西東京市民會館
  - 保谷木漏れ日會館（保谷こもれびホール）
  - CALL田無（コール田無）
  - ASTA市民會館（アスタ市民ホール）

### 其他

  - [西東京天空塔](../Page/西東京天空塔.md "wikilink")

      -
        通稱**西東京塔**或**田無塔**。高195公尺，是[日本第](../Page/日本.md "wikilink")6高塔。1989年（平成元年）完工。

  -   -
        小平市、東村山市、清瀨市、東久留米市、西東京市組成的「多摩六都科學館組合」所設立的設施。1994年（平成6年）3月開館。

## 地方廣播電視

  - 社區FM
      - \- 1998年（平成10年）1月開播。

<!-- end list -->

  - [有線電視](../Page/有線電視.md "wikilink")
      - J-COM西東京 - 營運。

## 名勝古蹟

### 神社、寺

  - 田無神社

      - 本殿與拜殿為東京都指定有形文化財

  -
  - 總持寺

      - 第十號札所

  - 保谷山

  -
### 遺跡

  - 下野谷遺跡公園
      - [繩文時代聚落遺跡](../Page/繩文時代.md "wikilink")。2015年（平成27年）3月10日成為國家指定史跡\[4\]。

### 祭典、活動

  - 西東京市民祭

  -
## 知名人士

  - [井口資仁](../Page/井口資仁.md "wikilink") -
    職棒[千葉羅德海洋選手](../Page/千葉羅德海洋.md "wikilink")。西東京市民榮譽賞第1位受獎者
  - [蓮見知弘](../Page/蓮見知弘.md "wikilink") - 前職業足球選手。
  - [李忠成](../Page/李忠成.md "wikilink") -
    職業足球[浦和紅鑽選手](../Page/浦和紅鑽.md "wikilink")。前日本代表隊成員。
  - [宮崎智彦](../Page/宮崎智彦.md "wikilink") -
    職業足球[磐田喜悅選手](../Page/磐田喜悅.md "wikilink")。
  - [清水美沙](../Page/清水美沙.md "wikilink") - 演員
  - [多部未華子](../Page/多部未華子.md "wikilink") - 演員
  - [宮崎葵](../Page/宮崎葵.md "wikilink") - 演員
  - [田中美保](../Page/田中美保.md "wikilink") - 模特兒、演員
  - [野島昭生](../Page/野島昭生.md "wikilink") - 聲優。
  - [平井理央](../Page/平井理央.md "wikilink") - 前播音員
  - [卡莉怪妞](../Page/卡莉怪妞.md "wikilink") - 模特兒、歌手
  - [木村文乃](../Page/木村文乃.md "wikilink") - 演員

## 註釋

## 外部連結

  - [西東京市網站](http://www.city.nishitokyo.lg.jp/)

<!-- end list -->

1.  [西東京市名称の由来](http://www.city.nishitokyo.lg.jp/siseizyoho/symbol/yurai.html)
     西東京市Web
2.  [新市名候補選定小委員会報告について](http://www.city.nishitokyo.lg.jp/old/kyogikai2/name/pdf/006.pdf)

3.  東京都編集『東京都の昼間人口2005』平成20年発行152-153ページ。
4.  “縄文・下野谷遺跡が国史跡に 22日に祝う催し、講演や解説”.
    [朝日新聞](../Page/朝日新聞.md "wikilink")(朝日新聞社).
    (2015年3月11日)